**Microsoft
Word**是[微软公司的一个收費](../Page/微软公司.md "wikilink")[文字处理](../Page/文字处理器.md "wikilink")[应用程序](../Page/应用程序.md "wikilink")，最初在1983年由[Richard
Brodie为了运行](../Page/Richard_Brodie.md "wikilink")[DOS的](../Page/DOS.md "wikilink")[IBM](../Page/IBM.md "wikilink")[计算机而编写的](../Page/计算机.md "wikilink")，随后的版本可运行于[Apple
Macintosh](../Page/Apple_Macintosh.md "wikilink")（1984年）、[SCO
UNIX和](../Page/SCO_UNIX.md "wikilink")[Microsoft
Windows](../Page/Microsoft_Windows.md "wikilink")（1989年），并成为了[Microsoft
Office的一部分](../Page/Microsoft_Office.md "wikilink")。現時最新的版本是Word 2016
for Windows及Word 2016 for Mac。

## 歷史

### 开端：1981年至1989年

为[全錄帕羅奧多研究中心开发的](../Page/帕羅奧多研究中心.md "wikilink")[圖形使用者介面](../Page/圖形使用者介面.md "wikilink")[文本編輯器](../Page/文本編輯器.md "wikilink")[Bravo当中的许多概念和想法被带进了Microsoft](../Page/Bravo.md "wikilink")
Word。Bravo的创始人[Charles
Simonyi离开](../Page/Charles_Simonyi.md "wikilink")[PARC后于](../Page/PARC.md "wikilink")1981年进入微软公司。当年和他一起开发Bravo的Simonyi雇佣了Brodie，于是他在当年夏天离开了PARC。

为[MS-DOS计算机开发的Word的第一代于](../Page/MS-DOS.md "wikilink")1983年底发行，但是反响并不好，销售落后于[WordPerfect等对手产品](../Page/WordPerfect.md "wikilink")。尽管如此，在Macintosh系统中，Word在1985年发布以后赢得了广泛的接受，尤其是对于在两年以后第二次大型发布的Word
3.01 for Macintosh（Word 3.00由于有严重的Bug，所以很快就下架了）。和其他Mac软件一样，Word for
Mac是一个真正的[所见即所得编辑器](../Page/所见即所得.md "wikilink")。

由于MS-DOS是一个字符界面系统，Word for DOS是为IBM
PC研发的第一个[文本編輯器](../Page/文本編輯器.md "wikilink")，在编辑的时候屏幕上直接显示的是“黑体”“斜体”等[字体标识符](../Page/字体.md "wikilink")，而不是“所见即所得”。其他的DOS[文本編輯器](../Page/文本編輯器.md "wikilink")，如[WordStar和](../Page/WordStar.md "wikilink")[WordPerfect等](../Page/WordPerfect.md "wikilink")，在屏幕显示时使用的是简单文本显示加上标识代码，或者加以颜色区别。

尽管如此，和大多数DOS软件一样，程序为了执行特定的功能，都有自己特殊的，而且往往是复杂的命令组需要使用者去记忆。（比如在Word for
DOS中，保存文件需要依次执行Escape-T-S），而大部分秘书们已经知道如何使用WordPerfect，公司就不大愿意更换成对手产品，何况提供的新优点有限。

### 1990年至1995年

第一个Windows版本的Word发售于1989年，价格是500[美元](../Page/美元.md "wikilink")。在[Windows
3.0发行之后的一年](../Page/Windows_3.x.md "wikilink")，销售开始好转，（Word 1.0与Windows
3.0的协作比先前版本更好）。制作一个Windows版WordPerfect的失败已經证实为致命的错误。它是Word
2.0版本，但是却作为市场主流坚实地发展起来。

Word在苹果机市场上没有强大的竞争对手，尽管有程序像[Nisus
Writer提供](../Page/Nisus_Writer.md "wikilink")“不连续的选择”等的特色功能，这些功能直到Office
XP中的Word
2002才添加。另外，一些用户抱怨Word没有在1987年的3.01版与1991年的5.0版之间实行大的检查。相对于它的易用性和特色功能来说，由于典雅，苹果机的Word
5.1是一个主流的文字处理器。但是1994年发布的苹果机的6.0版却受到了广泛的嘲笑。这是Word第一个基于Windows和Mac之间通用代码的版本；许多人抱怨它慢、简陋及占过多内存。Windows版本也计入6.0在内以协调跨越不同平台的产品命名（尽管事实上最早的Windows版本为Word
2.0）。

Word的较晚版本拥有比文字处理更多的功能。繪圖工具可進行簡單的[桌面出版運作](../Page/桌面出版.md "wikilink")，如在文件中加設圖像。近年來已增設Collaboration、文件校對、多語言支援與及其他功能。

### Word 97

Word 97有着和更晚的版本Word
2000相同的主操作界面。这是第一个增加了[Office助手的版本](../Page/Office助手.md "wikilink")，“大眼夹”（可以更换）是一个在所有Office程序中使用者的动画帮助者。这是对早先推出的[Microsoft
Bob概念的一个接替](../Page/Microsoft_Bob.md "wikilink")。

### Word 98

Macintosh版本Word 98增加了不少功能，與Macintosh Office 98一同發售。文件的兼容性达到与Office
97相同的水平，并使Word在Mac上成为与Windows上对应的可行的商业替代品。不过从此Mac上的Word（以及Excel）有被宏病毒破坏的可能，导致可能出现绝无仅有的跨平台病毒情况。Windows版本只集成在日語/韓語版本的Microsoft
Office 97中，替代Word 97，不能单独發售。

### Word 2000

对于大多数用户来说，Word 2000（以及其他的Office
2000组件）一个最明显的变化增加了多重剪贴板，可以保存多次复制/剪切的内容。另一个显著的变化是，出现在Word
97中经常不请自来干扰用户的Office助手，变得更少出现了。

### Word 2001/Word X

Word 2001集成在Macintosh Office中，可以获得大多数（但不是所有）的Office
2000功能。在2000年十月发布。Word
2001也有单独发行的版本。Macintosh版本的Word
X在2001年发布，它是第一个原生支持（并且需要）[Mac OS
X的版本](../Page/Mac_OS_X.md "wikilink")。

### Word 2002/XP

Word 2002在2001年連同Office XP發售。與Word
2000功能版本差不多，不過就增加了「任务窗格」功能，以更快地提供大量以往在对话框中出现的信息和功能特性。一个重要的的广告策略是移除了Office助手以支持新的帮助系统，尽管它仅仅只是在默认情况被禁用了。

### Word 2003

在Microsoft Office 2003中，为了强调Office套装的统一性而把Word 2003改名，從此“Microsoft
Word”改稱為“Microsoft Office Word”。

### Word 2004

2004年5月在Mac發行新的版本。包括Word、Excel、Powerpoint应用程序，与Windows版Office
2003具有完全相同的功能，是一个非常有用的发布版本。微软发布了补丁程序以消除这个版本几年来著名的宏漏洞。虽然蘋果推出了公開源代碼程式NeoOffice，但是Word仍然是在Macintosh中最受歡迎的文書處理程式。

### Word 2007

这次发行包含了许多变化，包括新的支持XML的文件格式，重新设计的界面，集成的公式编辑器和书目管理。此外，提出了XML数据包，经过对象模型和文件格式可以得到的，称作自定义的XML——这可以利用在同一个新的被称作连接控制工具结构文档的特性的关联之中。它也有只针对带有焦点的对象有特殊功能的内容标签，还有一些其他特性如Live
Preview（通过它你可以在不作出任何永久变化时查看文件）、迷你工具栏，超级工具提示，快速访问工具栏SmartArt等。

Word 2007使用.docx新檔案格式。Windows系统的Word 2000-2003用户可以安装一个名为“Microsoft
Office兼容包”的免费的插件从而可以打开，编辑以及保存新的Word 2007文件。\[1\]另外，Word
2007版本開始可以以.doc格式儲存文件，該格式可在Word 97至2003中使用。\[2\]\[3\]

Word 2007是Microsoft Office 2007 System的一部分，是继Word
2003之后的版本。這版本包括很多的改變，包括了对新的基于XML文件格式的支持以及一個被重新設計的界面。

### Word 2010

### Word 2013

### Word 2016

## 用途

1.  基本[文書處理技巧及螢幕工具](../Page/文書處理.md "wikilink")；
2.  [中文全型](../Page/中文.md "wikilink")[標點符號](../Page/標點符號.md "wikilink")、數式、[化學反應式](../Page/化學.md "wikilink")、[元素符號](../Page/元素.md "wikilink")、[日文祝賀語輸入](../Page/日文.md "wikilink")；
3.  中文字符放大縮小，繁簡字體轉換，[英文拼字及](../Page/英文.md "wikilink")[文法檢查](../Page/文法.md "wikilink")；
4.  行距、段落對齊、清單列、定位點設定；
5.  使用頁首及頁尾加入文件標題及頁碼；
6.  直式[通告製作](../Page/通告.md "wikilink")，各類[辦公室常用的文件範本](../Page/辦公室.md "wikilink")，中式公函；
7.  [表格及多欄位製作](../Page/表格.md "wikilink")，以方便製作報價單，[會議議程及工作時間表](../Page/會議.md "wikilink")；
8.  加插[圖片](../Page/圖片.md "wikilink")、圖表、[文字藝術師等中文桌面印刷以製作圖文並茂的](../Page/文字藝術師.md "wikilink")[文件或公司通訊](../Page/文件.md "wikilink")；
9.  不同資料大量合併列印信件。部分方便但需深入学习才能掌握的的功能：
10. [样式](../Page/样式.md "wikilink")：设置、管理（导出/导入）样式，实现文档标题、内容一致的格式。
11. [引用](../Page/引用.md "wikilink")：实现自动化[目录](../Page/目录.md "wikilink")、[脚注](../Page/脚注.md "wikilink")、[题注](../Page/题注.md "wikilink")（图表自动编号、交叉引用）、[索引](../Page/索引.md "wikilink")。

## 现在

### Word文件格式

Microsoft
Word在当前使用中是占有巨大优势的文字处理器，這使得Word專用的檔案格式[Word文件](../Page/DOC.md "wikilink")（.doc）成為事實上最通用的標準。Word文件格式的詳細資料並不對外公開。Word文件格式不只一種，因為隨Word軟體本身的更新，文件格式也會或多或少的改版，新版的格式不一定能被舊版的程式讀取（大致上是因為舊版並未內建支援新版格式的能力）。微軟已經詳細公布Word
97的DOC格式，但是較新的版本資料目前仍未公開，只有公司內部、政府與研究機構能夠獲知。

其他與Word競爭的辦公室作業軟體，都必須支援事實上最通用的Word專用的檔案格式。因為Word文件格式的詳細資料並不對外公開，通常這種相容性是藉由[逆向工程來達成](../Page/逆向工程.md "wikilink")。許多文字處理器都有匯出、匯入Word檔案專用的轉換工具，譬如[AbiWord或](../Page/AbiWord.md "wikilink")[OpenOffice.org](../Page/OpenOffice.org.md "wikilink")。[Apache
POI是一個開放原始碼的](../Page/Apache_POI.md "wikilink")[Java資料庫](../Page/Java.md "wikilink")，其主要目標是存取Word的[二進制](../Page/二進制.md "wikilink")[文件格式](../Page/文件格式.md "wikilink")。不久前，微軟自己也提供了檢視器，能夠不用Word程式就檢視Word文件,并取代了Word
Viewer 2003及其先前的版本。參見：[Word
Viewer](https://web.archive.org/web/20160423014242/http://www.microsoft.com/zh-tw/download/details.aspx?id=4)。

Word 97到Word
2003之前的Word文件格式都是[二進制](../Page/二進制.md "wikilink")[文件格式](../Page/文件格式.md "wikilink")。不久以前，微軟聲明他們接下來將以[XML為基礎的檔案格式作為他們](../Page/XML.md "wikilink")[辦公室套裝軟體的格式](../Page/辦公室套裝軟體.md "wikilink")。Word
2003提供[WordprocessingML的選項](../Page/WordprocessingML.md "wikilink")。這是一種公開的XML檔案格式，由[丹麥政府等機構背書支持](../Page/丹麥.md "wikilink")。Word
2003的專業版能夠直接處理非微軟的檔案規格。

跟其它Microsoft
Office程式一樣，Word可使用固定[宏语言](../Page/宏.md "wikilink")（巨集語言）来高度定制。（最初是WordBasic，但自从Word
97以来就变成Visual
Basic）然而，这种性能也可以在文档中嵌入就像[梅利莎蠕虫的](../Page/梅利莎蠕虫.md "wikilink")[电脑病毒](../Page/电脑病毒.md "wikilink")。这就是电脑用户需要安装[防火墙和](../Page/防火墙.md "wikilink")
[反病毒软件的另一个原因](../Page/反病毒软件.md "wikilink")。[Microsoft's security
advice](https://web.archive.org/web/20050701014313/http://www.microsoft.com/security/default.mspx)

人们所知道的第一个感染Microsoft
Word文档的病毒叫做概念病毒，一个相对危害很小的病毒，它的出现是为了证明[巨集病毒出现的可能性](../Page/巨集病毒.md "wikilink")。

## 版本

<table>
<caption>Microsoft Word的Windows版本發布歷史</caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>發布年份</p></th>
<th><p>名稱</p></th>
<th><p>版本</p></th>
<th><p>註釋</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1989</p></td>
<td><p>Word for Windows 1.0</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1990</p></td>
<td><p>Word for Windows 1.1</p></td>
<td></td>
<td><p>Code-named <a href="../Page/Bill_the_Cat.md" title="wikilink">Bill the Cat</a> </p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1990</p></td>
<td><p>Word for Windows 1.1a</p></td>
<td></td>
<td><p>For Windows 3.1. On March 25, 2014 Microsoft made the <a href="../Page/source_code.md" title="wikilink">source code</a> to Word for Windows 1.1a <a href="../Page/Source-available.md" title="wikilink">available</a> to the public via the <a href="../Page/Computer_History_Museum.md" title="wikilink">Computer History Museum</a>.[4][5]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1991</p></td>
<td><p>Word for Windows 2.0</p></td>
<td></td>
<td><p>Code-named <a href="../Page/Calvin_and_Hobbes#Calvin&#39;s_roles.md" title="wikilink">Spaceman Spiff</a> </p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1993</p></td>
<td><p>Word for Windows 6.0</p></td>
<td></td>
<td><p>Code-named T3 （由於要與當時的競爭對手DOS、Macintosh和<a href="../Page/WordPerfect.md" title="wikilink">WordPerfect的版本編號看齊</a>，視窗版本的Word更改為Word 6）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1995</p></td>
<td><p>Word 95</p></td>
<td></td>
<td><p>包含在<a href="../Page/Office_95.md" title="wikilink">Office 95</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1997</p></td>
<td><p>Word 97</p></td>
<td></td>
<td><p>包含在<a href="../Page/Office_97.md" title="wikilink">Office 97</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1998</p></td>
<td><p>Word 98</p></td>
<td></td>
<td><p>Only sold as part of <a href="../Page/Office_97.md" title="wikilink">Office 97</a> Powered By Word 98, which was only available in Japan and Korea.</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1999</p></td>
<td><p>Word 2000</p></td>
<td></td>
<td><p>包含在<a href="../Page/Office_2000.md" title="wikilink">Office 2000</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2001</p></td>
<td><p>Word 2002</p></td>
<td></td>
<td><p>包含在<a href="../Page/Office_XP.md" title="wikilink">Office XP</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2003</p></td>
<td><p>Office Word 2003</p></td>
<td></td>
<td><p>包含在<a href="../Page/Office_2003.md" title="wikilink">Office 2003</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2006</p></td>
<td><p>Office Word 2007</p></td>
<td></td>
<td><p>包含在<a href="../Page/Office_2007.md" title="wikilink">Office 2007</a>; released to businesses on November 30, 2006, released worldwide to consumers on January 30, 2007. Extended support until October 10, 2017.</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2010</p></td>
<td><p>Word 2010</p></td>
<td></td>
<td><p>包含在<a href="../Page/Office_2010.md" title="wikilink">Office 2010</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2013</p></td>
<td><p>Word 2013</p></td>
<td></td>
<td><p>包含在<a href="../Page/Office_2013.md" title="wikilink">Office 2013</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2016</p></td>
<td><p>Word 2016</p></td>
<td></td>
<td><p>包含在<a href="../Page/Office_2016.md" title="wikilink">Office 2016</a></p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

[MS-DOS的版本包括](../Page/MS-DOS.md "wikilink")：

  - 1983年11月Word 1
  - 1985年Word 2
  - 1986年Word 3
  - 1987年Word 4 aka Microsoft Word 4.0 for the PC
  - 1989年Word 5
  - 1991年Word 5.1
  - 1991年Word 5.5
  - 1993年Word 6.0

[Apple Macintosh的版本](../Page/Apple_Macintosh.md "wikilink")（Mac OS及Mac
OS X）包括：

  - 1985年1月Word 1 for the Macintosh
  - 1987年Word 3
  - 1989年Word 4
  - 1991年Word 5
  - 1993年Word 6
  - 1998年Word 98
  - 2000年Word 2001，最后一个与[Mac OS 9兼容的版本](../Page/Mac_OS_9.md "wikilink")
  - 2001年Word v.X，第一个仅兼容[Mac OS X的版本](../Page/Mac_OS_X.md "wikilink")
  - 2004年Word 2004
  - 2008年Word 2008
  - 2010年Word 2011
  - 2015年Word 2016

[SCO UNIX的版本包括](../Page/SCO_UNIX.md "wikilink")：

  - [Microsoft Word for UNIX Systems
    Release 5.1](https://web.archive.org/web/20080820172738/http://www.opsys.com/products/sco/)

[OS/2的版本包括](../Page/OS/2.md "wikilink")：

  - 1992年Microsoft Word for OS/2版本1.1B

## 替代品

  - [OpenOffice.org](../Page/OpenOffice.org.md "wikilink") - Microsoft
    Word的免费替代品
  - [WPS Office](../Page/WPS_Office.md "wikilink")
  - [永中集成Office](../Page/永中集成Office.md "wikilink")

## 请参阅

  - [文字處理器列表](../Page/文字處理器列表.md "wikilink")
  - [文字處理器比較](../Page/文字處理器比較.md "wikilink")

## 外部链接

  - [Microsoft Word 官方网站（简体中文）](https://products.office.com/zh-cn/word)
  - [Microsoft Word 官方培训、支持和帮助页面](https://support.office.com/zh-cn/word)
  - [Microsoft
    Word 官方網站（繁體中文 - 臺灣）](https://products.office.com/zh-tw/word)
  - [Microsoft
    Word 官方網站（繁體中文 - 香港特別行政區）](https://products.office.com/zh-hk/word)
  - [Official Microsoft Excel site (English United
    States)](https://products.office.com/en-us/word)
  - [MS-Word不是文档交换格式](http://www.goldmark.org/netrants/no-word/attach.html)
  - [No Word
    Attachments](http://www.gnu.org/philosophy/no-word-attachments.html)
    - GNU项目观点关于Word的.doc格式分类正文
  - [Word对象模型](http://visualbasic.about.com/od/learnvba/l/blecvbai0204.htm)
  - [Antiword](http://www.winfield.demon.nl/)
    Antiword是一个Linux和RISC操作系统下的免费MS-Word读物。

## 深层读物

  - Tsang, Cheryl. *Microsoft: First Generation*.纽约：John Wiley & Sons,
    Inc. ISBN 0-471-33206-2.
  - Liebowitz, Stan J. & Margolis, Stephen E. *Winners, Losers &
    Microsoft: Competition and Antitrust in High
    Technology*奥克兰：独立学院。ISBN 0-945999-80-1.

[Category:1983年软件](../Category/1983年软件.md "wikilink")
[Word](../Category/Microsoft_Office.md "wikilink")
[Category:文書處理器](../Category/文書處理器.md "wikilink")

1.  <http://www.microsoft.com/downloads/details.aspx?familyid=941B3470-3AE9-4AEE-8F43-C6BB74CD1466&displaylang=en>
    针对Word、Excel及PowerPoint 2007文件的Microsoft Office兼容包
2.  <https://archive.is/20120715033535/http://techrepublic.com.com/5208-6230-0.html?forumID=102&threadID=218738&messageID=2212198>
    在Word 2007中怎样另存为doc
3.   怎样配置Word 2007使之总是存储为doc
4.
5.